\documentclass[12pt,a4paper,brazil]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}
\usepackage{bibcheck}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{background}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{transparent}
% \usepackage[singlelinecheck=false]{caption}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage[firstpage]{draftwatermark}
\usepackage{eso-pic}

% Comando para adicionar a imagem de fundo
\newcommand\BackgroundPic{%
	\put(0,0){%
		\parbox[b][\paperheight]{\paperwidth}{%
			\centering
			{\transparent{0.2} \includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight,%
				keepaspectratio]{../images/background2.png}}%
			\vfill
}}}

% Gera os índices do documento
\makeindex
\title{\textbf{SmartConnect - Guia de referência}}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\begin{document}
\AddToShipoutPicture*{\BackgroundPic}
\ClearShipoutPicture
\begin{titlepage}
\maketitle
\end{titlepage}
\tableofcontents
\pagebreak
	\section{\textbf{Hardware}}
			\subsection{Lista de componentes}
			\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			\textbf{Componente} & \textbf{Quantidade} \\
			\hline
			Raspberry pi & 1 \\
			\hline
			ESP8266 & 1 \\
			\hline
			SIM800L & 1 \\
			\hline
			Câmera & 1 \\
			\hline
			Sensor DHT11 & 1 \\
			\hline
			Sensor KY-038 & 1 \\
			\hline
			Fonte DC 5V/2A & 2 \\
			\hline
			Kit de prototipagem (Raspberry Pi) & 1 \\
			\hline
			Placa universal perfurada & 1 \\
			\hline
			\end{tabular}
			\subsection{Montando o hardware}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{esquema-basico}
				\caption[]{Diagrama básico de montagem}
				\label{fig:esquema-basico}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1\linewidth]{esquema-eletrico}
				\caption{Esquema elétrico}
				\label{fig:esquema-eletrico}
			\end{figure}
			Importante: quaisquer mudanças nos pinos do projeto elétrico afetam diretamente o funcionamento do software. Caso essas mudanças sejam realizadas, o software deverá ser devidamente configurado para isso (ver arquivo de configurações);
			
			\subsection{Alimentação}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				Placa & Tensão máxima & Tensão mínima & Corrente mínima \\
				\hline
				Raspberry Pi 3 & 5V (DC) & 4.8 V (DC) & 2.1 A \\
				\hline
				Wemos D1 R2 (ESP8266) & 12V (DC) & 5V (DC) & 1 A \\
				\hline
			\end{tabular}\\
		
			Um carregador comum de celular (para cada uma das placas) que atenda as especificações mínimas de corrente será capaz de alimentar todo o circuito corretamente. O módulo GSM \textbf{jamais} deverá ser alimentado pelos pinos de qualquer uma das placas.
			
		\section{\textbf{Software}}
		O software responsável por controlar todas as funções do protótipo é a unidade de controle e gerenciamento. As suas funções básicas são:
		\begin{enumerate}
			\item Enviar dados ao middleway
			\item Ler os dados dos sensores de temperatura, umidade e áudio
			\item Enviar comandos para o módulo GSM
			\item Gerenciar a comunicação serial com a ESP8266
		\end{enumerate}
		
		\subsection{Configurando a rede sem fio}
		Para que a unidade de controle e gerenciamento seja monitorada, é necessário uma conexão de rede ativa (cabeada ou não). Veja a seção 2.3 deste documento para obter mais detalhes.
		
		\subsection{Arquivos/pastas do projeto}
			\subsubsection{smartconnect/raspberry}
			Contém o código do software que roda no rasberry. Essa parte é responsável por toda a comunicação serial, comunicação de rede e tomada de decisões.
			
			\subsubsection{smartconnect/esp8266}
			Contém o código do firmware executado na esp8266. O firmware é responsável por ler os sensores a ela conectados e enviar para o raspberry pi usando comunicação serial.
	 	
	 	\subsection{Configurando o software do raspberry}
	 	
	 	Para isso, basta rodar o script de configuração e instalação da unidade de controle e gerenciamento \href{https://gitlab.com/citara-sapientia/smartconnect/-/raw/master/scripts/get.sh}{\textbf{get.sh}}. Esse script irá baixar a última versão do software e executá-lo. Da próxima vez que o sistema reiniciar, a unidade de controle e gerenciamento estará em execução.
	 	
	 	\subsubsection{Executando o script de configuração}
	 	\textbf{Importante:} o raspberry pi precisa estaŕ conectado com a internet para que a configuração seja feita corretamente.
	 	
	 	\begin{enumerate}
	 		\item Abra o terminal  
	 		\textbf{Ctrl $+$ alt + $T$} e execute os comandos a seguir:
	 		\item Obtenha acesso root (senha: raspberry):
	 		\textbf{sudo su}
	 		\item Execute o seguinte comando para baixar o script: \textbf{curl -O https://gitlab.com/citara-sapientia/smartconnect/-/raw/master/scripts/get.sh}
	 		\item Altere as permissões para pode executar o script
	 		\textbf{chmod 777 get.sh}
	 		\item Execute o script: \textbf{./get.sh}
	 		\item Insira as informações que ele pedir. Após isso, o sistema será reiniciado e a unidade de controle e gerenciamento será automaticamente executada.
	 	\end{enumerate}
	 	
	 	\subsubsection{Configurando o serviço (não recomendado)}
	 	Se desejar, é possível configurar o serviço da unidade de controle e gerenciamento editando o seguinte arquivo: \textbf{/etc/systemd/system/sc-control-unit.service}. Se este arquivo for configurado incorretamente, o correto funcionamento do sistema ficará comprometido.
	 	
		\subsubsection{Verificando o status do software}
		Abra o terminal e digite o seguinte comando: \textbf{sudo systemctl status sc-control-unit}.
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../images/sc-control-unit-inactive}
			\caption{Software configurado porém inativo}
			\label{fig:sc-control-unit-inactive}
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../images/sc-control-unit-active-running}
			\caption{Software configurado e em execução}
			\label{fig:sc-control-unit-active-running}
		\end{figure}

		\subsection{Configurando o software da ESP8266}
		\subsubsection{Dependências}
		\begin{enumerate}
			\item Arduino IDE
			\item ESP8266 Library
			\item Adafruit DHT11 sensor library: https://github.com/adafruit/DHT-sensor-library
			\item Adafruit unified library: https://github.com/adafruit/Adafruit\_Sensor
		\end{enumerate}
		\subsubsection{Configurando o gerenciador de placas}
		Com a IDE do arduino aberta, pressione o atalho \textbf{ctrl + shift + I} e escreva na caixa de pesquisa o texto: \textbf{esp8266}. Após isso, clique em \textbf{install}.
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../images/boards-manager}
			\caption{}
			\label{fig:boards-manager}
		\end{figure}
		\subsubsection{Configurando as definições de placas}
		Abra a IDE do arduino, depois vá em:  \textbf{tools\textrightarrow Boards\textrightarrow Boards Manager}. A janela a seguir deverá aparecer:
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../images/preferences}
			\caption{}
			\label{fig:preferences}
		\end{figure}
		No campo \textbf{Additional boards manager URLs} insira o link a seguir: \textbf{https://arduino.esp8266.com/stable/package\_esp8266com\_index.json}. Confirme as alterações realizadas.
		\subsubsection{Instalando bibliotecas necessárias}
		Pressione o atalho \textbf{ctrl + shift + I} para abrir o gerenciador de biblotecas.
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{Adafruit DHT11 sensor library}\\
			Pesquise por \textbf{DHT11} na caixa de pesquisa e instale a versão destacada (Adafruit).
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../images/dht11-install-lib}
				\caption{}
				\label{fig:dht11-install-lib}
			\end{figure}
			
			\item \textbf{Adafruit unified library}\\
			Pesquise por \textbf{Adafruit unified} na caixa de pesquisa e instale a versão destacada (Adafruit).
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../images/adrafuit-lib-install}
				\caption{}
				\label{fig:adrafuit-lib-install}
			\end{figure}
			
		\subsubsection{Carregando o firmware na ESP8266}
		O firmware da ESP8266 está localizado na pasta \textbf{smartconnect/esp8266/firmware} do projeto. Para carregá-lo na placa, basta abrir o arquivo \textbf{firmware.ino}, selecionar a placa \textbf{Wemos D1 R2 \& Mini}
		\end{enumerate}
		\subsection{Local de instalação}
		O software principal ficará localizado na pasta \textbf{/bin/sc-control-unit}.
		
		\subsection{Configurando a câmera}
		A câmera por padrão está configurada para enviar imagens com a resolução 300x300 em um intervalo de 2s. Todas as fotografias tiradas estarão na pasta \textbf{/bin/sc-control-unit/eye}. Caso deseje configurar a câmera para enviar dados a uma rede específica no middleway, o ID deverá ser mudado no arquivo \textbf{/bin/sc-control-unit/main.py}. Procure pela variável \textbf{media\_scenario\_id} e modifique o ID conforme desejar.
		
		\subsection{Tecnologias utilizadas}
		A unidade de controle e gerenciamento é escrita em Python ($66.2 \%$), C++ ($30.8 \%$), Shell ($2.4 \%$) e C ($0.2 \%$).
		
		\subsection{Acesso via SSH}
		É possível acessar o raspberry via SSH para realizar toda a sua configuração. Antes de fazer isso, certifique-se de que o serviço SSH está habilitado e em execução.
		
		\subsubsection{Credenciais SSH (default)}
		Por padrão, o raspberry possui as seguintes credenciais para acesso SSH: Login: \textbf{pi}, Senha: \textbf{raspberry}. É recomendado que a senha padrão seja trocada por questões de segurança.
		
		\subsubsection{Habilitando serviço SSH}
		Nem sempre o serviço SSH está habilitado por padrão no raspbian. Para fazer isso, execute o seguinte comando no terminal: \textbf{systemctl enable sshd}.
		Após habilitarmos o serviço, é necessário que ele seja executado: \textbf{systemctl start sshd}.
		
		\subsubsection{Realizando o acesso}
		Com o terminal aberto, digite o seguinte comando: \textbf{ssh pi@ipdoraspberry} e insira as credenciais corretamente. Não se esqueça de trocar o \textbf{ipdoraspberry} pelo endereço de IP correto. Veja a figura a seguir:
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1\linewidth]{../images/acesso-ssh}
			\caption{Demonstração de acesso por SSH}
			\label{fig:acesso-ssh}
		\end{figure}
		
		\subsection{Configurando o módulo de acionamento de cargas}
		Para isso, basta editar o valor da constante \textbf{RELAY\_PIN} localizada no arquivo \textbf{/bin/sc-control-unit/pin.py}. A alteração realizada deverá também ser replicada no hardware. Sua incorreta configuração irá prejudicar todo o funcionamento desse módulo.
		
		\subsection{Configurando o som a ser reproduzido}
		Para isso, basta colocar um arquivo com o nome \textbf{beep.mp3} na pasta \textbf{/sounds/beep.mp3}. Lembrando a pasta \textbf{/sounds} deverá estar no mesmo local em que se encontra o código-fonte (arquivos .py).

		\pagebreak
				
		\begin{thebibliography}{}
			\bibitem{rasp-doc}
			Raspberry pi foundation.
			\textit{https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-3-model-b/}
		\end{thebibliography}
		
\end{document}